\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../../../TP/exos}

\title{Projet C : Master Mind}
\author{Guyet T.}
\date{2011-2012}

\begin{document}
\maketitle

L'objectif de ce projet est de créer un programme qui permet à un utilisateur de jouer au MasterMind en découvrant la combinaison tirée par l'ordinateur. On vous propose de réaliser différentes variante du jeu.

\section{Présentation du jeu}

Vous commencerez votre programme en définissant quelques constantes pour préciser le cadre de fonctionnement du jeu. Ces constantes pourront être utilisées dans la suite.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
#define NB_TENTATIVES 12 //<nombre maximum de tentative pour trouver la combinaison
#define LINESIZE 6 //< taille de la combinaison
#define COLORMAX 6
char colors[COLORMAX]={'r', 'g', 'b', 'y', 'm', 'w'};

//Une ligne est un ensemble d'entiers (pas de vérification de la limite de valeur) !
typedef char line[LINESIZE];
\end{lstlisting}

\lstinline!NB_TENTATIVES! et \lstinline!LINESIZE! sont des constantes qui pourront être modifiées facilement. On reste avec un nombre de couleurs égal à 6.

\espace

Quelques explications sont nécessaires pour la dernière ligne. Le mot clé \lstinline!typedef! permet de déclarer un nouveau type de données. Ici, on définit un nouveau type de données \lstinline!line! qui correspond à un tableau de caractères de taille \lstinline!LINESIZE!. Ceci permettra de faciliter la déclaration des fonctions.

\espace

L'algorithme général du jeu est plutôt simple. Il peut être résumé ainsi :
\begin{verbatim}
Generer une ligne aléatoire
REPETER:
  récupérer une tentative auprès de l'utilisateur
  afficher les erreurs de la tentative 
  SI gagne ALORS
    break;
TANT QUE il reste des tentatives
\end{verbatim}

Les variantes proposées sont les suivantes :
\begin{enumerate}
 \item On affiche ``ok'' si identique et ``non'' dans le cas contraire, 
 \item On affiche les positions des pions bien placés,
 \item On affiche le nombre de positions des pions bien placés et le nombre de couleurs correctes,
\end{enumerate}

Vous noterez que ces variantes ne change qu'une seule ligne de l'algorithme du programme ci-dessus. Sinon tout reste identique.

\section{Première version}

\question{Écrire une fonction \lstinline!void generate_line(line l)! qui initialise aléatoirement la ligne \lstinline!l! avec des valeurs}

\underline{Remarque 1 :} pour que la ligne générée soit valable, il est nécessaire que les lettres soient dans le vocabulaire possible des couleurs. Ce dictionnaire est disponible dans le tableau \lstinline!colors!. Vous noterez que ce tableau assure une correspondance entre des entiers de 0 à 5 et des lettres.

\underline{Remarque 2 :} on traite la variante difficile du MasterMind en autorisant les doublons de couleurs.

\question{Écrire une fonction \lstinline!void print(line l)! qui affiche à l'écran la combinaison de couleur données en paramètre.}

Vous pouvez ainsi tester votre générateur de couleurs ...


\question{Écrire une fonction \lstinline!int cmp_v1(line l, line modele)! qui affiche à l'écran les messages nécessaires à la variante 1 et retourne 1 si la combinaison a été trouvée et 0 sinon.}

\espace

Il faut maintenant une dernière fonction pour la saisie par l'utilisateur. Cette fonction n'est pas nécessairement très facile à réaliser ... La solution proposée est la suivante~:
\begin{itemize}
 \item l'utilisateur saisiera une chaîne de caractères \lstinline!s! que vous récupérez avec un \lstinline!scanf!,
 \item ensuite, il faudra tester si la saisie est correcte (chaque caractère doit être dans le vocabulaire !), 
 \item en cas d'erreur, vous la signalerez le plus précisément possible à l'utilisateur, et vous lui proposerez de recommencer (jsuqu'à ce que la saisie soit bonne).
\end{itemize}

\question{Écrire une fonction \lstinline!void scanline(line l)! qui effectue la saisie par l'utilisateur de la ligne \lstinline!l!.}

\question{Écrire le programme principal pour jouer au MasterMind avec la variante 1.}

\section{Variantes}

Dans cette partie, vous ne ferez qu'ajouter de nouvelles fonctions (ne supprimez pas les anciennes.

\question{Écrire une fonction \lstinline!int cmp_v2(line l, line modele)! qui affiche à l'écran les messages nécessaires à la variante 2 et retourne 1 si la combinaison a été trouvée et 0 sinon.}

\question{Écrire une fonction \lstinline!int cmp_v3(line l, line modele)! qui affiche à l'écran les messages nécessaires à la variante 3 et retourne 1 si la combinaison a été trouvée et 0 sinon.}

Dans cette dernière variante, il s'agit d'afficher :
\begin{itemize}
 \item le nombre de couleurs bien placés,
 \item le nombre de couleurs correctes (sans tenir compte des pions déjà bien placés).
\end{itemize}

Ce problème nécessite de bien poser le problème algorithmique ... sa résolution est accessible.


\section{Version à deux joueurs}

À ce niveau, il est recommander de sauvegarder une version de votre programme fonctionnel avant de commencer à apporter des modifications aux fichiers.

\question{Modifier le programme pour que deux joueurs puissent s'affronter}

Le déroulement du jeu sera le suivant~:
\begin{enumerate}
 \item chaque joueur saisiera d'abord sa combinaison dans l'ordinateur,
 \item successivement, chaque joueur jouera alternativement,
 \item c'est l'ordinateur qui indiquera au joueur s'il a bon ou non,
 \item le premier joueur à trouver la combinaison a gagné.
\end{enumerate}


\underline{Attention~:} la modification peut avoir d'importante conséquences sur l'organisation du code. En soit, ce n'est pas difficile, mais il ne faudra pas hésiter à modifier l'existent ! (\textit{d'où la sauvegarde}).

\section{Extensions}

\question{Modifier votre première version du programme pour que l'utilisateur puisse choisir la variante avec laquelle il souhaite jouer.}



\end{document}